\subsection{Методы автоматического определения тональности}

Основные подходы к определению тональности можно 
разделить на следующие категории~\cite{habrasent}:
\begin{enumerate}

\item 
Подход, основанный на правилах (\textit{rule-based approach}), 
заключается в применении набора правил, выявленного экпертами на основе 
анализа предметной области. 

Пример такого правила:
\begin{framed}

	Если высказывание содержит один или несколько положительных 
	прилагательных из набора 
	\{``хороший'', ``качественный'', ``свежий'' \ldots \} и 
	не содержит прилагательных из набора 
	\{``бездарный'', ``ужасный'', ``жуткий'' \ldots \}, 
	то значение тональности ``положительное''.

\end{framed}

Достоинства подхода:
\begin{itemize}

	\item 
	Может показывать хорошие результаты при большом наборе правил.

\end{itemize}

Недостатки подхода:
\begin{itemize}
	
	\item   
	Создание большого набора достаточно трудозатрано.  
	
	\item  
	Применение этого подхода для микроблогов может быть проблематично из-за 
	``зашумленности'' данных. 

\end{itemize} 

Более подробно определение тональности с помощью подходов, 
основанных на правилах, описано в~\cite{rule_romip1, rule_romip2}.


\item 
Подход, основанный на использовании словарей оценочной лексики 
(\textit{affective lexicons}). 
Для каждого слова, встречаемого в документе, из словаря получают значение 
тональности. Чтобы получить итоговую тональность необходимо взять среднее 
арифметическое или вычислить сумму значений тональности всех слов из 
документа. 

Достоинства подхода:
\begin{itemize}

	\item 
	Простота использования. 

\end{itemize}

Недостатки подхода:
\begin{itemize}

	\item 
	Не универсальность: для каждой предметной области требуется свой словарь. 

	\item
	Создание такого словаря может быть проблематичным.

\end{itemize} 

Для английского языка в качестве такого словаря можно использовать SentiWordNet~\cite{sentiwordnet} или ANEW~\cite{anew}.

\item 
Подходы, основанные на обучении с учителем (\textit{supervised learning}). 
Обучение с учителем --- один из разделов машинного обучения. Алгоритм 
классификации тренируется на основе обучающей выборке (корпусе), состоящей 
из документов, классы которых заранее известны. 

Достоинства подхода:
\begin{itemize}
	
	\item
	Хорошая точность при определении тональности.

	\item
	На основе обучающей выборки классификатор самостоятельно выделяет 
	признаки, влияющие на тональность. 
	Таким образом, проблема зависимости от предметной области решается 
	с помощью использования обучающей выборки из той же области. 

	\item
	Существует множество способов улучшить точность.

\end{itemize}

Недостатки подхода:
\begin{itemize}

	\item
	Требуется размеченная обучающая выборка.

	\item
	Результаты могут сильно зависеть от выбранного алгоритма, его параметров, 
	обучающей выборки.

\end{itemize} 

\item 
Подходы, основанные на обучении без учителя (\textit{unsupervised learning}). 
Обучение без учителя является ещё одним из разделов машинного обучения. 
Отличие состоит в том, что в этом случае для тренировки алгоритма используется 
обучающая выборка, состоящей из документов, классы которых заранее 
неизвестны (или известны, но эта информация не используется алгоритмом).

Достоинства подхода:
\begin{itemize}

	\item
	Для обучения не требуется размеченная выборка. 

\end{itemize}

Недостатки подхода:
\begin{itemize}

	\item
	Точность обычно значительно ниже, чем у алгоритмов, основанных на обучении с учителем.

\end{itemize} 

\end{enumerate}

Так как подходы, основанные на обучении с учителем, 
показывают хорошие результаты при анализе традиционных 
блогов и сайтов рецензий, далее в работе даётся их подробное описание, 
описываются способы представления данных и улучшения точности  работы 
алгоритмов, а также результаты работы в области микроблогов.